透視美國十大軍工集團財報：山姆大叔究竟是如何發戰爭財的

作者 愛讀財報的麵包君

過去幾年美股哪個版塊漲的最猛？科技？醫療？所謂的新經濟？

不不不，是軍工。

科技股漲的主要是龍頭，但美國各大軍工股的股價走勢集體逆天，一個都沒有落下。直接看股價走勢圖：

2011年爆發的敘利亞內戰，打響了這一輪美國軍工股持續飆漲的發令槍。美股持續的大牛市、巨額增加的軍費和接連不斷的局部衝突，則不斷將軍工巨頭的股價推向高位。即便經歷了近期的調整，漲幅依然驚人。

從2011年初至今，美國最大的軍工集團——洛克希德·馬丁，股價上漲了447.06%；同時擁有民用和軍工業務的波音公司，股價飆漲了517.93%，市值規模稍小的雷神和諾斯羅普·格魯曼漲幅同樣超過400%。漲幅最差的聯合技術也接近翻倍。

上表中的十家公司為2016年斯德哥爾摩國際和平研究機構（SIPRI）評選出的美國軍工企業前十名。在美國的十大軍工企業中，有9家是上市公司。翻查這些公司的財報，其業務不是大A股熟悉的「軍工概念股」，而是如假包換的武器軍火製造商或者國防供應商：直接生產航空母艦、戰鬥機、坦克、核潛艇和導彈。

美國十大軍工巨頭：左手賣私人飛機給中國富豪，右手造轟炸機

SIPRI自1990年開始在年鑒中公佈全球前100家最大的軍火生產企業的軍火銷售和就業數據。根據原始數據，麵包財經製作了這張圖：

從SIPRI已公佈的最新（2016）數據來看， 2016年軍售超過100億美元的企業，全球範圍內共有7家，而美國十大軍工企業佔據了其中的5席。

下面具體來看看這十大軍工企業究竟是做什麼的，以至於走出本文開頭如此漂亮的K線圖。

麵包財經翻查了其中九家的財報，並且結合其他公開資料，逐個素描一下。

1、 洛克希德•馬丁（Lockheed Martin Corp）：

目前世界第一武器生產商，美國老牌航空航天製造商，創建於1912年，1961年上市。公司目前第一大股東為STATE STREET CORPORATION(持股16.48%)。

其產品包括大名鼎鼎的F-16戰鬥機、F-22猛禽戰鬥機、U2偵察機和三叉戟導彈等。公司主要產品如下：

洛克希德·馬丁成立於第一次世界大戰之前，至今歷時超過100年。之所以能成為全球排名第一的武器生產商，不僅是兩次世界大戰的結果，還來源於持續的收購兼並和重組。1998年，洛克希德差點與另一家軍工公司諾斯羅普·格魯曼合併。根據評估，如果合併最終能夠完成，將控制美國約四分之一的國防武器開支。

2016年公司軍工產品銷售額超過400億美元，位列全球百強之首，軍工產品銷售佔公司總銷售的比例約為86%。

2016年美國上榜企業總軍售額在全球百強企業軍售總額中的佔比較2015年增長4％，其中洛克希德·馬丁的軍售額在2016年增長了10.7％，對美國上榜企業整體銷售份額的上升起到了主拉升作用。

財報顯示：2017財年，洛克希德總營收上升到510.48億美元，凈利潤20.02億美元。2018年一季度，營收已經高達116.35億美元，凈利潤11.57億美元。

2、 波音（Boeing）公司

全球最大的民用和軍用航空器製造商，創建於1916年，總部位於芝加哥。1934年上市，當前第一大股東為The Vanguard Group(持股7.00%)。

公司設計並製造旋翼飛機、民用和軍用飛機、電子和防禦系統、導彈、衛星、發射裝置、以及先進的信息和通訊系統。公司主要產品如下：

在1997年與麥道公司合併之後，波音公司的軍工業務大幅擴張。

麥道公司曾經是美國最大的軍用飛機生產商，代表產品有著名的F-4「鬼怪」、F-15「鷹」、C-17軍用運輸機等。

合併後的波音公司由四個主要的業務集團組成：波音金融公司、波音民用飛機集團、波音聯接公司以及波音綜合國防系統集團。其中，波音綜合國防系統集團（Boeing Integrated Defense Systems）主要生產軍用飛機、導彈以及運載火箭等產品，是美國航空航天局(NASA)最大的承包商。2016年波音公司的軍工產品銷售額接近300億美元，為全球第二，軍工產品的銷售佔比約為31%。

財報顯示：2017年波音公司總營收933.52億美元，凈利潤81.97億美元。2018年一季度，凈利潤和營收分別為233.82億和24.77億美元。

3、 雷神（Raytheon）

美國大型國防合約商，創建於1922年，1945年上市，當前第一大股東為The Vanguard Group(持股7.89%)。公司核心業務集中在國防和商務電子、商用和特殊使命的飛機以及工程與建築三個領域。

雷神廣為人知的產品包括愛國者導彈和戰斧導彈，但其實在雷達領域更強。主要產品如下：

2016年雷神的軍工產品銷售額超過200億美元，全球百強排名第三，軍工產品銷售佔比接近95%。

根據財報，2017年雷神總營收253.48億美元，凈利潤20.24億美元；2018年一季度營收和凈利潤分別達到62.67億和6.33億美元。

4、 諾斯羅普•格魯曼（Northrop Grumman Corp.）

諾斯羅普•格魯曼是大名鼎鼎的尼米茲級航母和B-2隱形轟炸機的製造商。當前是美國主要的航空航天飛行器製造廠商，由原諾斯羅普公司和格魯曼公司在1994年合併而成。

公司1951年上市，當前第一大股東為STATE STREET CORPORATION(持股11.06%)。業務領域包括研究、生產和經銷軍用、民用飛機；研究、生產導彈和無人駕駛飛行器；電子產品和提供技術服務等其他領域；研究、生產軍用電子系統、軍用飛機和空間飛行器的系統一體化、特種運輸車輛、信息和其他服務。公司近來的主要業務及產品包括：

（1）B-2隱身轟炸機、A-6艦載攻擊機、F-14雄貓戰鬥機、EA-6B電子戰飛機、E-2C鷹眼預警機

（2）為F-16飛機和F-22飛機生產火控雷達，為AH-64D'長弓阿帕奇'直升機生產長弓火控雷達和「海法爾」導彈，生產波音-747和F-18的部件

（3）生產制導和導航設備、電子感測器和跟蹤系統、自動化試驗設備、軍用電子對抗裝置、自動檢測設備、聯合偵測目標攻擊雷達系統、太空梭的指令輔助系統、空間站信息及控制輔助程序

（4）鋁質卡車車體和耐用車輛

（5）改進F-5機載電子設備、YF-23先進戰術戰鬥機樣機研製

2016年軍工產品銷售額超過200億美元，全球百強排名第五，軍工產品銷售佔比接近95%。

財報顯示：2017年公司總營收258.03億美元，凈利潤20.15億美元；2018年一季度營收和凈利潤分別達到67.35億和7.39億美元。

5、 通用動力（General Dynamics Corp.）：

美國國防企業集團之一，代表產品包括F111轟炸機、M1坦克、俄亥俄級核潛艇等。成立於1899年，1952年上市，當前第一大股東為Longview Asset Management, L.L.C.(持股11.22%)。

公司產業主要分為航海設備（主要是製造軍艦和核潛艇）、航空領域（包括商用飛機和戰鬥機）、信息系統和技術及攻擊性武器四大領域。2016年公司軍工產品銷售額接近200億美元，全球百強排行第六，軍工產品銷售佔比接近60%。

值得一提的是，通用動力在1999年收購了豪華、大型公務機著名廠商灣流宇航公司並對灣流系列機型進行了擴充調整，而後灣流公務機開始廣泛應用於民用、商業、政府機構、私人、軍用各個領域。

中國諸多富豪購買的灣流系列私人飛機，就是由通用動力生產。作為美國最主要的軍工企業之一，通用動力左手生產核潛艇和坦克，右手生產中國富豪追捧的私人飛機。

財報顯示：2017年公司總營收309.73億美元，凈利潤29.12億美元；2018年一季度營收和凈利潤分別達到75.35億和7.99億美元。
6、L-3通信公司（L-3 Communications）

公司1998年上市，當前第一大股東為The Vanguard Group(持股10.99%)。主攻指揮系統、圖像監測及通訊系統，客戶主要包括美國國防部（DOD）、美國政府情報機構、美國國土安全部（DHS）、美國國務院（DoS）、美國司法部及國內和國外的商業客戶等。

L-3通信公司典型防務產品包括：SPYDR情報、偵察和監視系統、美海軍陸戰隊戰術視頻系統、EA-18G模擬器及戰術通用數據鏈。

2016年L-3的軍工產品銷售額接近90億美元，在全球百強中排名第八，較2015年提升兩位，公司軍工產品銷售佔比接近85%。

財報顯示：2017年公司總營收95.73億美元，凈利潤6.77億美元；2018年一季度營收和凈利潤分別達到23.71億和2.03億美元。

7、聯合技術公司（United Technologies Corp.）：

十大軍工企業中歷史最悠久的一家，前身成立於1850年，主要為全球航空航天和建築業提供高科技產品和服務。

公司1934年上市，當前第一大股東為STATE STREET CORPORATION(持股11.27%)。業務領域涵蓋航空發動機、直升機、商用航空設備和系統、電梯、扶梯和自動人行道、暖通空調和製冷系統、消防和安防設備、樓宇自動控制設備和其他航空和建築工業產品。

2016年UTC軍工產品銷售額接近70億美元，在全球百強中排名第十一，公司軍工產品銷售佔比僅約為12%。

值得一提的是，UTC在我國創造了兩個第一：

1996年我國第一家航空合資公司——普惠成都艾特公司成立。1997年，我國第一家全外資研發企業——聯合技術研究中心（中國）有限公司在上海成立。

財報顯示：2017年公司總營收598.37億美元，凈利潤45.52億美元；2018年一季度營收和凈利潤分別達到152.42億和12.97億美元。

8、亨廷頓·英戈爾斯工業（Huntington Ingalls Industries）

美國唯一核動力航母加油機生產商，核動力潛艇主要製造商。

公司托生於諾斯羅普•格魯曼在2011年拆分出去的艦艇製造部門，同年上市，主要為美國海軍和海岸警衛隊設計、建造、維修核動力和常規動力艦船，並為世界範圍軍用艦船提供售後服務。

此外，公司也提供船舶與海洋工程、船舶系統評估、維修工程、物流服務，商業核電廠、核能設施、化石燃料電廠等服務，以及向私人企業、機構提供製造、建造、設備和產品銷售服務等。當前公司第一大股東為The Vanguard Group(持股10.92%)。

公司典型防務產品包括：Proteus 迷你「潛艇」、阿利伯克級驅逐艦、聖安東尼亞級兩棲登陸艦、LHA型兩棲攻擊艦、弗吉尼亞級核潛艇、DDG1000型驅逐艦及LHA-7型兩棲攻擊艦等。

2016年HII的軍工產品銷售額接近70億美元，在全球百強中排名第十二，軍工產品銷售佔比約為95%。值得一提的是，2016年公司軍工銷售額與排名第11的 UTC相比，相差僅約1.5億美元。

財報顯示：2017年HII總營收74.41億美元，凈利潤4.79億美元。2018年一季度，凈利潤和營收分別為18.74億和1.56億美元。

9、柏克德工程（Bechtel Corp.）

成立於1898年，全球最大的建築和工程公司之一，美國第五大私營公司，洛斯阿拉莫斯國家實驗室運營企業之一。柏克德工程是美國十大軍工企業中唯一一家非上市公司，公司歸屬Bechtel家族。

柏克德的業務主要分佈於以下4個部門：核安全與環境部，基礎設施部、 礦業與金屬部以及石油、天然氣和化工部。

核工業安全與環境部服務於包括美國國防和能源部在內的美國和國際政府機構。成立至今公司已經設計、服務或者交付的核電廠數量約佔美國總核電廠數量的80%。

此外，公司尤其擅長拆散和摧毀世界上最危險的一些化學武器以及幫助維護美國武裝部隊的關鍵任務基地。基礎設施部負責運輸、化石和可再生能源、傳輸和通信等相關業務項目，其範圍覆蓋高速公路和橋樑，鐵路，港口和航空工程以及水電設施。

以下是公司部分經典建築工程：

2016年公司軍工產品銷售額接近50億美元，在全球百強中排名第十四，排名較2015年提前2位，軍工產品銷售佔比約為15%。

10、德事隆集團/達信公司（Textron）

公司於1923年以紡織業起家，1947年上市，目前已經發展為全球性多元產業企業，第一大股東為T. Rowe Price Associates, Inc.(持股12.88%)。

當前公司主要從事飛機、國防、工業與融資業務，業務經營分為Textron航空、貝爾、Textron系統、工業與融資五個部門。各部門主要內容如下：

1960年對於貝爾直升機的收購是德事隆真正開始涉足航空及國防產業的關鍵節點。貝爾公司是美國太空總署雙子星座計劃中火箭發動機的供應商，及生產民兵-3型彈道導彈的推進系統的供應商，其最著名的產品為越戰中廣泛使用的UH-1休伊直升機（Huey）。

德事隆2016年的軍工產品銷售額接近48億美元，在全球百強中排第十五位，公司軍工產品銷售佔比約為35%。2016年公司排名較2015年提前4位。

財報顯示：德事隆2017年總營收約141.98億美元，凈利潤3.07億美元。2018年一季度，凈利潤和營收分別為32.96億和1.89億美元。

不僅有十大巨頭，美國是全球的軍火庫

美國著名的軍工企業不僅以上十家，在全球軍售百強榜上常年佔據近半的名額。

根據斯德哥爾摩國際和平研究機構（SIPRI）的數據粗略統計：自2002-2016年，15年間總共有281家公司進入過SIPRI全球百強軍售公司銷售榜，其中美國以101家公司排名世界第一。這個名單中沒有包含中國的數據。

俄羅斯以33家排名第二；英國23家、法國21家、義大利19家分別位列第三至第五名。在這281家企業中，連續15年在榜的企業共有43家，其中美國18家，排名第一。排名第二的是英國，但公司數量僅有6家，只相當於美國的三分之一。

對進入榜單的公司銷售額進行計算，2016年全球軍工百強企業的銷售總額達到了3748億美元，較2015年增長了1.9％，較2002年增長了38％。

這也是SIPRI全球軍工百強軍售連續五年下滑後的首次增長。而同期美國的武器銷售額從2002年的1362.9億美元增長到2016年的2380億美元，增幅超過74%。

美國實際上是最近十多年全球各國軍費擴張的最大贏家。以上的百強名單分佈只是以公司數量進行計算，如果以金額計，美國軍工企業的份額更高。正是如此高，並且持續提升的市場份額，造就了美國軍工板塊的持續走牛。

麵包財經根據SIPRI的原始數據進行了統計計算：2002年至2016年，美國的軍工企業累計銷售額佔全球軍工銷售總額的65%，總額超過約3.4萬億美元，其他國家（不包括中國）的合計銷售額只佔35%，總額僅1.83萬億美元。

美軍是美國軍工企業最大的買主，但出口也貢獻了巨大的營收。統計顯示：2013-2017年間美國軍事出口額約佔全球軍事出口總額的34％，遠超俄羅斯。

美國軍費開支：軍工企業的大金主

美國軍工巨頭的軍售收入主要來源於美國龐大的軍費開支。根據SIPRI的原始數據計算，美國的軍費開支長期保持在全球軍費約一半的規模。

9·11事件之後，美國的軍費支出持續增長，直到2010年和2011年，連續兩年超過7500億美元。

最近20年裡，全球軍費開支在2000-2011年間持續增長，2012年開始則相對保持穩定。2017年，全球軍費開支同比增長1%左右。

2011年之後，美國軍費開支呈下降趨勢，而同期美國軍工股大漲。這很大程度上是由於軍費支出中不僅包括對軍工的採購，還包括參與局部戰爭的支出。而軍工企業的收入變化，與軍費變動雖然正相關，但時間上有延後。而且，持續的收購兼並，讓市場份額向巨頭集中。

在經歷了多年的上漲之後，美國軍工股是否會因為軍費開支的縮減而掉頭向下？這個問題非常複雜。美國的軍費支出和國際形勢與美國軍工企業的發展高度相關。

實際上，由於債務膨脹，軍費開支過高，最近幾年美國要求裁減軍費開支的聲音越來越高。

9·11事件：美國軍費開支轉折點

如圖，9·11事件是美國軍費開支的一個轉折點。在這之前，美國軍費已經持續多年走低。

在9·11事件發生前近十五年的時間裡，隨著冷戰的結束，由於國際局勢整體趨於緩和，政府軍費開支亦大幅收縮，美國軍事訂貨量也呈現出減少的態勢。

1986年，冷戰尾期，美國軍費曾高達6.15萬億美元；1999年，冷戰結束不到十年，美國軍費開支縮減到只有4萬億美元。如果考慮到通貨膨脹的因素，在這期間美國的軍費開支幾乎縮減了一半。

在這一時期，美國的軍工企業在市場競爭的驅動和美國政府的鼓勵下開始了大規模的收購兼並，收入快速增長的同時，行業集中度也迅速升高。高潮是，兩大軍工巨頭洛克希德·馬丁和諾斯羅·普格魯曼籌劃合併。

如果兩巨頭合併最終完成，將可能控制美國四分之一的軍購。1998 年，美國國防部因擔心上游過度集中導致自身議價能力下降而否決了這次合併，這場收購兼並浪潮才暫告段落。

9.11事件發生後，美國率先發起一系列「反恐戰爭」。之後的2002-2008年，阿富汗、伊拉克等戰爭帶來的武器需求極大刺激了美國軍工產品的生產銷售和出口。

國內方面，美國民眾對國防安全的態度急速轉變，增加軍費預算有了政治上的正確性。政府軍購開支亦逐年走高。受此影響，這一階段美國軍工企業快速發展，軍工產品銷售增速遠高於同期美國GDP的增速，軍工企業的高速發展成為此間美國GDP增長的主要驅動力之一。

2008年之後，受次貸危機引發的全球經濟危機的影響，美國經濟整體下行。另一方面，奧巴馬政府上台以後，開始著手從伊拉克撤軍，國際局勢趨向穩定。在這種大環境下，美國軍費開始縮減。

但是美國軍費縮減的部分主要是海外戰爭的經費。主要軍工巨頭，如洛克希德·馬丁公司的銷售額在過去幾年仍然保持穩定。2016年和2017年的營收增長仍然達到了16.5%和8%。

從奧巴馬的第二任期開始，美國軍費支出在GDP和財政支出中的佔比就逐漸下降。

2011年到2017年，美國軍費支出在GDP中的佔比從4.6%，降低到3.1%；在財政支出中的佔比從11.8%，降低到8.8%

2011 年以來，隨著全球經濟復甦，全球性的軍事競爭也愈發激烈，美國為鞏固強化自己的軍事地位，整體上雖對軍費有所削減，但在尖端軍事裝備研發等方面仍保持了相當規模的軍事投入。

另一方面，雖然國際局勢總體趨於緩和，但地區性的戰爭與衝突卻明顯加劇，區域恐怖襲擊此起彼伏。當前包括敘利亞、伊拉克，葉門、沙特、埃及等國在內，幾乎整個中東地區都長期處於持續戰亂之中，為全球武器銷售提供了大量的市場需求。受各種因素的影響，加上美股長期走牛，美國軍工企業股票迭創新高。

2016年，特朗普當選美國總統，早在競選期間就提出了「重振美軍」的口號，這讓市場對軍工股的熱情再度升溫。

但近期，隨著美股的整體調整，長牛的軍工股也從高位集體回落。但無論如何，山姆大叔的軍火庫在過去幾年都締造出了資本市場上的最牛板塊之一。

BA make new high

艾森豪有警告過美國人呢啲軍工集團影響美國政治
果然之後jfk 被殺

The Vanguard Group同STATE STREET CORPORATION玩撚晒啦

其實係etf黎 唔係個人擁有

令我諗起哩個

其實美蘇軍事銷售都差唔多

咩app

有人叫我長揸波音股票，好過買匯豐

前景肯定係

但係呢兩間係board 應該最大聲

想宜家趁低撈LMT MCD

究竟點解赤鱲角套雷神系統咁垃圾？